%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Des intégrales calculables]
Déterminer si les intégrales suivantes convergent ou divergent. Si elles convergent, calculer leur valeur.
\everymath{\ds}
\begin{tasks}(2)
	\task $A=\int_0^{+\infty} \frac{x}{(1+x^2)^2}\dd x$,
	\task $B=\int_0^{+\infty} t^2\eu{-t^3}\dd t$,
	\task $C=\int_1^{+\infty} \frac{\ln(t)}{t}\dd t$,
	\task $D=\int_3^{+\infty} \frac{\dd u}{u\ln u}$.
\end{tasks}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons que chacune des fonctions considérées est continue sur les intervalles donnés.
  \begin{itemize}
  	\item Soit $u>0$. On a alors
  	$$\int_0^u \frac{x}{(1+x^2)^2}dx = \left[ -\frac{1}{2}\frac{1}{1+x^2} \right]_0^u = -\frac{1}{2}\frac{1}{1+u^2} + \frac{1}{2}$$
  	Or, $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \frac{1}{1+u^2} = 0 \textrm{  par quotient}$$
  	Par somme et produit de limite, on en déduit que l'intégrale $A$ converge, et
  	$$\boxed{\int_0^{+\infty} \frac{x}{(1+x^2)^2}dx=\frac{1}{2}}$$
  	\item Soit $u>0$. On a alors
  	$$\int_0^u t^2\eu{-t^3}\dd t = \left[ -\frac{1}{3}\eu{-t^3}\right]_0^u = -\frac{1}{3}\eu{-u^3}+\frac{1}{3}$$
  	Par composée, $\displaystyle{\lim_{u\rightarrow +\infty} \eu{-u^3} = 0}$. Par sommet et produit, l'intégrale $B$ est convergente, et
  	$$\boxed{\int_0^{+\infty} t^2\eu{-t^3}\dd t=\frac{1}{3}}$$
  	\item Soit $u>1$. On a alors
  	$$\int_1^u \frac{\ln(t)}{t} \dd t = \left[ \frac{(\ln(t))^2}{2} \right]_1^u = \frac{(\ln(u))^2}{2}-\frac{(\ln(1))^2}{2}=\frac{(\ln(u))^2}{2}$$
  	Or $\displaystyle{\lim_{u\rightarrow +\infty} \ln(u)=+\infty}$ donc par composée $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \frac{(\ln(u))^2}{2}=+\infty$$
  	Ainsi, \fbox{l'intégrale $C$ est divergente.}
  	\item Soit $x>3$. On a alors
  	$$\int_3^x \frac{du}{u\ln(u)} = \int_3^x \frac{1/u}{\ln(u)} = \left[ \ln(|\ln(u)|) \right]_3^x = \ln(\ln(x))-\ln(\ln(3))$$
  	Or, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln(x)=+\infty}$ donc par composée $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln(\ln(x))=+\infty}$. \\Ainsi, \fbox{l'intégrale $D$ est divergente.}
  \end{itemize}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
